ΑΙΩΝ Ε'. - ΚΥΡΙΛΛΟΣ ΑΛΕΞΑΝΔΡΕΙΑΣ - ΤΟΜΟΣ 76 {268 p}

σωμεν τον άνθρωπον κατ'εικόνα ημερέραν και καθ'ομοίωσιν>> και μετά την του ανθρώπου δημιουργίαν είρηται <<Εποίησεν ο Θεός τόν άνθρωπον κατ'εικόνα αυτού εποίησεν αυτόν>> σιωπήσας ενταύθα το, <<καθ'ομοίωσιν>>, ίνα δείξει μήπω δεδέχθαι τούτο ημάς, τετηρήσθαι δέκα ημίν εν τη μακαρία εκείνη ζωή. 1085.
#'. Προς τούς λέγοντας, ότι ούκ εικών Θεού εσμέν, αλλα' εικών εικόνος. Ο μεν γάρ Υιός και Λόγος τού Θεού και Πατρός, εικών αυτού εστιν ο δε άνθρωπος, ουχί τού αρχετύπου εικών, αλλά τής εικόνος, ήγουν τού Υιού, ως είναι ημάς εικόνα εικόνος. Ού γάρ είρηται, φησί, ότι εικόνα ευατού εποίησεν ο Θεός τόν άνθρωπον, αλλά κατ'εικόνα ίνα ο άνθρωπος κατ'εικόνα η τού Θεού και Πατρός, τουτέστιν, εικών του Υιού, όπερ εστίν εικών εικόνος. 1088.
Ζ'. Προς τούς λέγοντας, ότι εν τή μελλούση καταστάσει το λογικόν έχουσα ψυχή, και δια τούτο γνώσεως ούκ αμοιρούσα, προκόπτει και ότι εί προκοπήν έξει, πάντως ότι και μειώσειν και πάθος, και φθοράν εκ τούτο,και θάνατον, και αύθις αναβίωσιν. 1089.
Η'. Διά τι εν τω ᾿Αδάμ. αποθνήσκοντες, πατρικήν. εκτίνουσι μεν δίκην, και την εκείνου
παράβασιν έκαστος χρεωστεί" εν δε τω Χριστω ζωοποιηθείς ο εμός πατήρ, και διά του αγίου Πνεύματος καθαρθείς της τε προπατορικής οφλήσεως και της ιδίας πλημµελείας, ου μετέδωκέ μοι της καθαριότητος τω γεννηθέντι, ούτ ώνησέ µε της εις αυτόν δικαιοσύνης χάρις, και τοι υπερισχύουσα κατά της αμαρτίας ; 1092.
Θ'. Ει γέγονεν η ανάστασις ήδη, αν ο προφήτης τεθέκται ο Εζεκιήλ, ηνίκα προσήλθεν οστούν προς οστούν, και αρμονία προς αρµονίαν, και σαρξ, και δερµα, και τρίχες, και πνεύμα, και ώφθη ανάστασις πληθύος πολλής' η εικόνα της µελλούσης καθολικής αναστάσεως έσεσθαι έδειξεν ημίν η θεία
Γραφή εν οπτασία προφητική. 1093.
Ι'. Προς τους ζητούντας, ει τη του ανθρώπου φύσει προσέθηκέ τι παραγενόµενος ο Χριστός εν σαρκί και πως κατ᾽ εικόνα Θεού ο άνθρωπος. 1093.
ΙΑ'. Ότι τας σαρκικάς ηδονάς ήτουν φυσικάς δυνάµεθα κολοβώσαι, εκκόψαι δε παντελώς ου δυνάµεθα. 1096.
ΙΒ'. Ότι την ευχαριστίαν εν µόναις χρη ταίς καθολικαίς εκκλησίαις εκτελείσθαι. 1097.΄
ΙΓ'. Ει ο των όλων Θεός τα γενόμενα ήδη και πραχθέντα δύναται ποιήσαι μη γεγενήσθαί ποτε, κατά το, «Ουκ αδυνατήσει αυτώ παν ρήμα». Ου γαρ λέγομεν, ως μη γενόµενα, αλλά μη γεγενήσθαι την αρχήν, οίον, ότι πόρνην δύναται παρθένον ποιήσαι εκ κοιλίας μητρός, ίνα μήτε είναί ποτε πόρνην πορνεύσασαν ότι «Τα παρ’ ανθρώποις αδύνατα, δυνατά παρά τω Θεώ εστι». 1097.
ΙΔ'. Προς τους λέγοντας, ότι ηγνόησεν ο Υιός την εσχάτην ημέραν, κατά ᾽Αγνοητών. 1100.
ΙΕ'. Πως νοητέον, « Ο Λόγος σαρξ εγένετο». 1104.
Ι#'. Προς τους λέγοντας, ότι εκάστω ανταπόδοσις εκληρώθη αξία. Ου γαρ είπεν ο Σωτήρ, ότι πτωχός τις άνθρωπος αλλά Λάζαρος ίνα τη προσηγορία δείξη πείρα και αληθεία ταύτην πεπράχθαι την διήγησιν. 1104.
ΙΖ'. Προς τούς λέγοντας, Πώς ασώματοι όντες οι δαίμονες, εμίγησαν γυναιξί; 1105.
ΙΗ΄. Προς τους λέγοντας, ότι ο Υιός, κατά μεν την αξίαν της θεότητος συνήν τω Πατρί, ότε γέγονεν άνθρωπος, καί ήν επί γης καθ υπόστασιν δε, ουκ έτι. 1108.
ΙΘ'. Προς τους λέγοντας, ότι γενόμενος άνθρωπος ο Μονογενής κενούς αφήκε της εαυτού θεότητος τους ουρανούς. 1112
Κ'. Προς τους λέγοντας, ότι ιδικώς ο Λόγος ενεργεί τας θεοσηµίας, ουδέν εχούσης προς τούτο της αγίας αυτού σαρκάς. 1113.
ΚΑ'. Προς τούς λέγοντας, ότι ουκ ανελήφθη μετά της ενωθείσης αυτώ σαρκός. Και προς τούς λέγοντας, ότι το αναληφθέν σώμα τη αγία Τριάδι συγκέκραται. 1116.
ΚΒ'. Ότι διά της ιδίας σαρκός ενεργεί τας θεοσηµίας Θεός ων ο Λόγος. 1117.
ΚΓ'. Προς τους λέγοντας, ει ενεδέχετο αμαρτήσαι Χριστόν, φορέσαντα την ομοίωσιν τού Αδάμ διά την σάρκα. 1120.
ΚΔ'. Διά τι μη κατ’ αρχάς επεφάνη ο Κύριος, αλλ' επ᾽ εσχάτων των χρόνων εχαρίσατο τη ανθρωπίνη ζωή της θεότητος αυτού την εμφάνειαν. 1121.


